\documentclass[russian,11pt,twoside]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}  	% customizable list environments

\usepackage{allerree}
\def\wdeb{0} %Иначе не компилируетяс вместе со стилевым файлом вестника

\newcounter{countergvlemmas}
\newcounter{countergvdefinitions}
\newcounter{countergvtheorems}

\newenvironment{gvlem}
{\refstepcounter{countergvlemmas}\begin{theorem}{Лемма  \arabic{countergvlemmas}.}}
{\end{theorem}\par{\bf Доказательство.}}

\newenvironment{gvthm}
{\refstepcounter{countergvtheorems}\begin{theorem}{Теорема \arabic{countergvtheorems}.}}
{\end{theorem}\par{\bf Доказательство.}}

\newenvironment{gvdefn}
{\par \refstepcounter{countergvdefinitions} {\bf Определение \arabic{countergvdefinitions}.}}
{\par}


\DeclareMathOperator{\HC}{HC}
\DeclareMathOperator{\HM}{HM}
\DeclareMathOperator{\LCM}{LCM}
\DeclareMathOperator{\poly}{poly}
\DeclareMathOperator{\SIG}{\mathcal{S}}


\usepackage{babel}

\begin{document}
\global\long\def\GVWl{<_{\text{H}}}


\global\long\def\GVWg{>_{\text{\textnormal{H}}}}


\global\long\def\eqdef{\overset{\mathrm{_{def}}}{=}}


\global\long\def\equivdef{\overset{\mathrm{_{def}}}{\Leftrightarrow}}


\cleanbegin 
\def\udk{512}
\ltitle{ПРОСТОЙ ИТЕРАТИВНЫЙ АЛГОРИТМ ВЫЧИСЛЕНИЯ БАЗИСОВ ГРЁБНЕРА, ОСНОВАННЫЙ НА СИГНАТУРАХ} {В.\,В.~Галкин\footnote[1]{{\it Галкин Василий Витальевич} --- асп. каф. алгебры мех.-мат. ф-та МГУ, e-mail: galkin-vv@yandex.ru.}}
\iabstract
{Данная работа описывает алгоритм вычисления базисов Грёбнера, основанный на использовании отмеченных многочленов из алгоритма F5. Отличительной особенностью алгоритма является простота как самого алгоритма, так и доказательства его корректности, достигнутая без потери эффективности. Это позволило создать простую реализацию, не уступающую более сложным аналогам по производительности.}
{базис Грёбнера, алгоритм F5, отмеченные многочлены.}
{This paper presents an algorithm for computing Groebner bases based upon labeled polynomials and ideas from the algorithm F5. The main highlights of this algorithm compared with analogues are simplicity both of the algorithm and of the its correctness proof achieved without loss of the efficiency. This leads to simple implementation which performance is in par with more complex analogues.} {Groebner basis, F5 algorithm, labeled polynomials.}

\textbf{Введение.} Рассмотрим кольцо многочленов $P=k[x_{1},\dots,x_{n}]$
над полем $k$. Будем предполагать, что на моноиде его мономов $\mathbb{T}$
задан допустимый мономиальный порядок $\prec$. В этом кольце может
быть поставлена задача вычисления базиса Грёбнера для произвольного
идеала $\left(f_{1},\dots,f_{l}\right)$. Один из способов ее решения
инкрементальный: последовательно вычисляются базисы идеалов $\left(f_{1},\dots,f_{i}\right),i=2,\dots,l$,
на основе уже вычисленного для идеала $\left(f_{1},\dots,f_{i-1}\right)$
базиса $R_{i-1}$ и многочлена $f_{i}$. Представляемый алгоритм позволяет
выполнить шаг такого вычисления. Таким образом, входные данные для
алгоритма --- это некоторый многочлен $f$ и множество многочленов,
обозначаемое $\left\{ g_{1},\dots,g_{m}\right\} $, являющееся базисом
Грёбнера идеала $I_{0}=\left(g_{1},\dots,g_{m}\right)$. В результате
своей работы алгоритм должен построить множество многочленов $R$,
являющееся базисом Грёбнера идеала $I=\left(g_{1},\dots,g_{m},f\right)$.
Поскольку случаи $f=0\Rightarrow I=I_{0}$ и $\exists i\, g_{i}\in k\Rightarrow I=P$
не представляют интереса, далее предполагается что $f\neq0,\forall i\, g_{i}\notin k.$
Заметим, что, в отличие от алгоритма F5, описанного в {[}1{]}, однородность
многочленов не требуется.

Введем обозначения: $\mathbb{T}_{0}=\mathbb{T}\cup\left\{ 0\right\} $
--- расширенный нулем моноид мономов. Порядок $\prec$ продолжается
с сохранением вполне упорядоченности на $\mathbb{T}_{0}$ в виде $\prec_{0}$
следующим определением: $\forall t\in\mathbb{T}\, t\succ_{0}0$. Понятие
делимости также расширяется на $\mathbb{T}_{0}$: $t_{1}|t_{2}\equivdef\exists t_{3}:\, t_{1}t_{3}=t_{2}$.
Для $p\in P,p\neq0$, старшие по $\prec$ моном и коэффициент обозначим
$\HM(p)\in\mathbb{T}$ и $\HC(p)\in k$ соответственно. Для нуля $\HM(0)\eqdef0\in\mathbb{T}_{0}$,
$\HC(0)\eqdef0\in k$. Наименьшее общее кратное $t_{1},t_{2}\in\mathbb{T}$
обозначим $\LCM(t_{1},t_{2})\in\mathbb{T}$. Далее все определения
даются для фиксированных $I_{0}$ и $f$.
\begin{gvdefn}
\emph{Отмеченным многочленом} называется пара $h=(\sigma,p)\in\mathbb{T}_{0}\times P$,
удовлетворяющая условию корректности: $\exists q\in P\,\HM(q)=\sigma,qf\equiv p\pmod{I_{0}}.$
На отмеченные многочлены распространяются определения старшего монома
$\HM(h)\eqdef\HM(p)$ и коэффициента $\HC(h)\eqdef\HC(p)$. Также
определяется \emph{сигнатура} $\SIG(h)\eqdef\sigma$ и вводится обозначение
многочлена --- второго элемента пары: $\poly(h)\eqdef p$. Множество
отмеченных многочленов обозначается через $H\subset\mathbb{T}_{0}\times P$.
Тривиальными примерами отмеченных многочленов являются $\left(1,f\right)$
и $\left(0,g\right)$ для $g\in I_{0}$. Другим примером отмеченного
многочлена служит $\left(\HM(g),0\right)$ для $g\in I_{0}$. Он корректен,
поскольку в качестве $q$ можно взять $g$.\end{gvdefn}
\begin{gvlem}
Умножение для $h\in H,t\in\mathbb{T}$, заданное как $th\eqdef(t\sigma,tp)\in H,$
корректно.
\end{gvlem}
Корректность определения проверяется явным нахождением $q$ для $th$.
\begin{gvdefn}
Если для некоторых\emph{ $h'_{1},h_{2}\in H,t\in\mathbb{T}$} выполняется
$\SIG(h'_{1})\succ_{0}\SIG(th_{2}),\HM(h'{}_{1})=\HM(th{}_{2})\neq0,$
то возможна \emph{редукция $h'_{1}$ по $h_{2}$ с сохранением сигнатуры},
дающая в результате многочлен $h_{1}\in H$: 
\[
h_{1}=\left(\SIG(h'_{1}),\poly(h'_{1})+Kt\poly(h_{2})\right),
\]
где коэффициент $K\in k$ взят так, чтобы при сложении сократились
старшие мономы и выполнилось условие $\HM(h{}_{1})\prec_{0}\HM(h'{}_{1})$.
По сути, такая редукция представляет собой обычную редукцию многочлена
с сокращением старшего монома, дополненную требованием того, чтобы
сигнатура редуктора была меньше сигнатуры редуцируемого. Корректность
проверяется, как и выше.
\end{gvdefn}
Введем частичный порядок $\GVWl$ на $H$: 
\[
h_{1}=(\sigma_{1},p_{1})\GVWl h_{2}=(\sigma_{2},p_{2})\equivdef\HM(p_{1})\sigma_{2}\prec_{0}\HM(p_{2})\sigma_{1}.
\]


Элементы с нулевой сигнатурой и старшим мономом оказываются экстремумами:
\[
\forall\sigma_{1},\sigma_{2},p_{1},p_{2}\,\left(0,p_{1}\right)\not\GVWl\left(\sigma_{2},p_{2}\right),\,\left(\sigma_{1},0\right)\not\GVWg\left(\sigma_{2},p_{2}\right).
\]

\begin{gvlem}
Пусть $h_{1},h_{2}\in H,t\in\mathbb{T}$. Тогда $h_{1}\GVWg h_{2}\Leftrightarrow h_{1}\GVWg th_{2}$.
\end{gvlem}
Доказательство выводится из того, что умножение на $t$ одного из
сравниваемых отмеченных многочленов приводит к умножению на $t$ обеих
частей в определении $\GVWg$.
\begin{gvlem}
Пусть $h_{1},h_{2}\in H,\HM(h_{1})|\HM(h_{2}),\HM(h_{2})\neq0$. Тогда
редукция $h_{2}$ по $h_{1}$ с сохранением сигнатуры возможна, если
и только если $h_{1}\GVWg h_{2}$.
\end{gvlem}
Доказательство следует из того, что оба утверждения равносильны неравенству
\[
\SIG(h_{2})\succ_{0}\SIG(h_{1})\frac{\HM(h_{2})}{\HM(h_{1})}\text{.}
\]

\begin{gvlem}
Пусть $h_{1}\in H$ --- результат редукции $h_{1}'$ с сохранением
сигнатур по некоторому многочлену. Тогда $h_{1}\GVWl h_{1}'$.
\end{gvlem}
Доказательство следует из соотношения $\SIG(h_{1})=\SIG(h_{1}')$
и того факта, что $\HM$ уменьшатся при редукции: $\HM(h_{1})\prec_{0}\HM(h_{1}').$
\begin{gvlem}
\label{lem:greater-or-smaller}Пусть $h_{1}\text{,}h_{2}$ --- отмеченные
многочлены и $h_{1}\GVWl h_{2}$. Тогда для любого $h_{3}\in H\setminus\left\{ \left(0,0\right)\right\} $
выполняется хотя бы одно из двух неравенств: $h_{1}\GVWl h_{3}$ или
$h_{3}\GVWl h_{2}$.
\end{gvlem}
Из условия леммы известно, что
\begin{equation}
\HM(h_{1})\SIG(h_{2})\prec_{0}\HM(h_{2})\SIG(h_{1}),\label{eq:gvw-order-3}
\end{equation}
откуда получаем $\HM(h_{2})\neq0,\SIG(h_{1})\neq0$. Поэтому, если
$\HM(h_{3})=0$, имеем $h_{3}\GVWl h_{2}$, а если $\SIG(h_{3})=0$,
имеем $h_{1}\GVWl h_{3}$. Иначе можно домножить неравенство \eqref{eq:gvw-order-3}
на ненулевой элемент $\HM(h_{3})\SIG(h_{3})$: 
\begin{equation}
\HM(h_{3})\SIG(h_{3})\HM(h_{1})\SIG(h_{2})\prec_{0}\HM(h_{3})\SIG(h_{3})\HM(h_{2})\SIG(h_{1}).\label{eq:left-or-right-monom}
\end{equation}
Поэтому выражение $\HM(h_{3})^{2}\SIG(h_{2})\SIG(h_{1})\in\mathbb{T}_{0}$
является частью неравенства: с точки зрения порядка $\prec_{0}$ оно
будет больше левой или меньше правой части \eqref{eq:left-or-right-monom}.
Сокращая это неравенство, получим утверждение леммы.

\textbf{Алгоритм. }Приведем псевдокод алгоритма.

Вход: многочлены $\{g_{1},\dots,g_{m}\}$, образующие базис Грёбнера;
многочлен $f$.

Переменные: $R$ и $B$ --- подмножества $H$; $(\sigma,p')\in H$
--- отмеченный многочлен текущего шага до редукции; $(\sigma,p)$
--- он же после редукции; $r,b$ --- элементы $R$ и $B$.

Результат: базис Грёбнера идеала $I=\left(g_{1},\dots,g_{m},f\right)$.

\medskip{}


\emph{Простой Сигнатурный Метод Грёбнера}$\left(\left\{ g_{1},\dots,g_{m}\right\} ,f\right)$:
\begin{enumerate}[label=\arabic{enumi})]
\item $R\leftarrow\{\left(\HM(g_{1}),0\right),\left(\HM(g_{2}),0\right),\dots,\left(\HM(g_{m}),0\right),(0,g_{1}),(0,g_{2}),\dots,(0,g_{m})\}$;
\item $B\leftarrow\{\}$;
\item $(\sigma,p')\leftarrow(1,f)$;
\item do forever

\begin{enumerate}[label=\alph{enumii}),ref=\arabic{enumi}\alph{enumii}]
\item \label{enu:-before-reduce}$p\leftarrow$\emph{Редукция с Проверкой
Сигнатур}($\sigma,p',R$);
\item \label{enu:-after-reduce}$R\leftarrow R\cup\left\{ \left(\sigma,p\right)\right\} $;
\item if\textbf{ }$p\not=0$

\begin{enumerate}[label=\roman{enumiii})]
\item for $\{r\in R\,|\, r\GVWl\left(\sigma,p\right),\HM(r)\neq0\}$

\begin{enumerate}[label=]
\item $B\leftarrow B\cup\{\frac{\LCM(\HM(r),\HM(p))}{\HM(r)}r\}$;
\end{enumerate}
\item for $\{r\in R\,|\, r\GVWg\left(\sigma,p\right)\}$

\begin{enumerate}[label=]
\item $B\leftarrow B\cup\{\frac{\LCM(\HM(r),\HM(p))}{\HM(p)}\left(\sigma,p\right)\}$;
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\item \label{enu:-remove-from-B}$B\leftarrow B\setminus\{b\in B\,|\,\exists r\in R\, r\GVWl b\wedge\SIG(r)|\SIG(b)\}$;
\item if \textbf{$B\neq\varnothing$: }$(\sigma,p')\leftarrow$ элемент
$B$ с $\prec$-минимальной сигнатурой;
\item else: break;
\end{enumerate}
\item return\textbf{ }$\{\poly(r)\,|\, r\in R\}$.
\end{enumerate}
\medskip{}


\emph{Редукция с Проверкой Сигнатур}$\left(\sigma,p,R\right)$:
\begin{enumerate}[label=\arabic{enumi})]
\item do while \textbf{$\exists r\in R\, r\GVWg(\sigma,p)\wedge\HM(r)|\HM(p)$}

\begin{enumerate}[label=\alph{enumii})]
\item $p\leftarrow$редуцировать $p$ с сохранением сигнатуры по $\GVWg$-максимальному
элементу $r$ среди указанных в условии цикла;
\end{enumerate}
\item return $p$.
\end{enumerate}
\smallskip{}

\begin{gvlem}
Все пары из $\mathbb{T}_{0}\times P$ в алгоритме --- элементы $H\setminus\left\{ \left(0,0\right)\right\} $.
\end{gvlem}
Элементы, формируемые до начала главного цикла, являются рассмотренными
выше примерами отмеченных многочленов. Все остальные отмеченные многочлены
в алгоритме формируются или умножением на $t\in\mathbb{T}$, или редукцией
с сохранением сигнатуры, поэтому они корректны и лежат в $H$.

Условия циклов, расширяющих $B$, таковы, что в\textbf{ }$B$ нет
ни нулевых сигнатур, ни нулевых старших мономов. Поэтому $\sigma$
никогда не обращается в нуль и нулевые сигнатуры в $R$ лишь у элементов
$(0,g_{1}),...,(0,g_{m}).$ Нулевой старший моном может быть у любого
многочлена, добавляемого в $R$, а нулевых многочленов с одновременно
нулевой сигнатурой в $R$ нет.

\textbf{Остановка алгоритма. }Докажем, что приведенный алгоритм останавливается.
\begin{gvlem}
\label{lem:exist-reductor}В любой момент работы алгоритма любой отмеченный
многочлен из $B$ может быть редуцирован с сохранением сигнатуры по
некоторому элементу $R.$
\end{gvlem}
В $B$ добавляются лишь отмеченные многочлены, имеющие хотя бы один
подходящий редуктор. Такими редукторами являются $(\sigma,p)\in R$
при добавлении многочлена в первом цикле for, и отмеченный многочлен
$r\in R$ --- во втором.
\begin{gvlem}
\label{lem:r-gvw-small}До редукции многочлена $p'$, т.е. на шаге
\ref{enu:-before-reduce} любой итерации алгоритма, сигнатуры элементов
$\left\{ r\in R\,|\, r\GVWl(\sigma,p')\right\} $ не делят $\sigma$.
\end{gvlem}
На первой итерации алгоритма это выполняется, поскольку $\sigma=1$
и $R$ не содержит элементы с сигнатурами, делящими 1. На последующих
итерациях это выполнено, поскольку если бы в $R$ существовали такие
элементы, то $\left(\sigma,p'\right)$ был бы убран из $B$ в предыдущей
итерации на шаге \ref{enu:-remove-from-B}.
\begin{gvlem}
\label{lem:r-gvw-big}После редукции многочлена $p'$ до $p$, т.е.
на шаге \ref{enu:-after-reduce} любой итерации алгоритма, старшие
мономы элементов $\left\{ r\in R\,|\, r\GVWg(\sigma,p)\right\} $
не делят $\HM(p)$.
\end{gvlem}
Доказательство вытекает из того, что цикл \emph{Редукции с Проверкой
Сигнатур} останавливается при получении многочлена $p$, для которого
такие элементы в $R$ не существуют.
\begin{gvlem}
\label{lem:adds-really-new}После редукции многочлена $p'$ до $p$,
т.е. на шаге \ref{enu:-after-reduce} любой итерации алгоритма, элементы
$R$ не могут одновременно иметь старшие мономы, делящие $\HM(p)$,
и сигнатуры, делящие $\sigma$.
\end{gvlem}
В силу леммы \ref{lem:exist-reductor} будет произведена хотя бы одна
редукция $p'$, поэтому $(\sigma,p')\GVWg(\sigma,p)$. Отсюда по лемме
\ref{lem:greater-or-smaller} для всех $r\in R$ имеем $r\GVWg(\sigma,p)$
или $r\GVWl(\sigma,p')$. Выполнение одного из неравенств позволяет
применить одну из лемм \ref{lem:r-gvw-small} и \ref{lem:r-gvw-big}
соответственно.
\begin{gvthm}
Простой Сигнатурный Метод Грёбнера останавливается
\end{gvthm}
Для доказательства остановки нужно показать, что все циклы do выполняются
лишь конечное число раз. В \emph{Редукции с Проверкой Сигнатур} при
ненулевых $p$ на каждой итерации $\HM(p)$ уменьшается по $\prec_{0}$,
что возможно лишь конечное число раз. При обнулении $p$ он завершится
в силу $\GVWl$-минимальности $(\sigma,0)$.

На каждом шаге основного цикла пополняется множество $R\subset\mathbb{T}_{0}\times P$.
Оно может быть разбито как $R_{*0}\cup R_{0*}\cup R_{**},$ где $R_{*0}\subset\mathbb{T}\times\left\{ 0\right\} ,R_{0*}\subset\left\{ 0\right\} \times P\setminus\left\{ 0\right\} ,R_{**}\subset\mathbb{T}\times P\setminus\left\{ 0\right\} $.
Множество $R_{0*}$ не пополняется в силу $\sigma\neq0$. Для $R_{*0}$
и $R_{**}$ применим подход, основанный на понятии идеалов моноидов,
предложенном в {[}2{]} как ``monoid ideal''. Рассмотрим следующие
множества, являющиеся идеалами моноидов: $L_{*0}=\left(\left\{ \sigma\,|\,(\sigma,0)\in R_{*0}\right\} \right)\subset\mathbb{T}$
и $L_{**}=\left(\left\{ (\sigma,t)\,|\,\exists(\sigma,p)\in R_{**}\, t=\HM(p)\right\} \right)\subset\mathbb{T}\times\mathbb{T}$.
В силу леммы \ref{lem:adds-really-new} добавляемые в $R$ элементы
расширяют на каждом шаге $L_{*0}$ или $L_{**}$. Поскольку моноиды
$\mathbb{T}$ и $\mathbb{T}\times\mathbb{T}$ изоморфны $\mathbb{N}^{n}$
и $\mathbb{N}^{2n}$, к их идеалам может быть применена лемма Диксона,
которая и утверждает, что расширение может происходить лишь конечное
число раз.

\textbf{Корректность результата.} Введем следующее определение.
\begin{gvdefn}
\emph{S-представлением} $h\in H$ над множеством $\left\{ r_{i}\right\} \subset H$
будем называть выражение $\poly(h)=\sum_{j}K_{j}t_{j}\poly(r_{i_{j}}),$
$K_{j}\in k,t_{j}\in\mathbb{T},i_{j}\in\mathbb{N}$, такое что для
всех $j\,\HM(h)\succcurlyeq_{0}\HM(t_{j}r_{i_{j}}),\SIG(h)\succcurlyeq_{0}\SIG(t_{j}r_{i_{j}})$.\end{gvdefn}
\begin{gvlem}
\label{lem:one-j-exact}Пусть $\poly(h)=\sum_{j}K_{j}t_{j}\poly(r_{i_{j}})$
--- S-представление для $h$. Тогда для хотя бы одного $j$ достигается
$\HM(h)=\HM(t_{j}r_{i_{j}})$.
\end{gvlem}
В качестве требуемого $j$ можно взять такое, на котором достигается
$\succ$-максимум $\HM(t_{j}r_{i_{j}})$.

Следующее определение расширяет понятие S-базиса из работы {[}3{]}.
\begin{gvdefn}
Назовем $R\subset H$\emph{ S-базисом} (соответственно \emph{S$_{\sigma}$-базисом}),
если все элементы $H$ (соответственно $\left\{ h\in H\,|\,\SIG(h)\prec_{0}\sigma\right\} $)\emph{
}имеют S-представление\emph{ }над $R$\emph{.}\end{gvdefn}
\begin{gvlem}
\label{lem:s-basis-and-no-reductions}Пусть $\sigma\succ_{0}0,R=\left\{ r_{i}\right\} $
--- S\emph{$_{\sigma}$}-базис и выбраны $h_{1},h_{2}\in H,\SIG(h_{i})=\sigma$,
которые не редуцируются по $R$ с сохранением сигнатуры. Тогда $\HM(h_{1})=\HM(h_{2})$
и $h_{1}$ обладает S-представлением над $R\cup\left\{ h_{2}\right\} $.
\end{gvlem}
Из определения $H$ имеем 
\[
\exists q_{i}\in P\,\HM(q_{i})=\sigma,q_{i}f\equiv\poly(h_{i})\pmod{I_{0}},i=1,2.
\]
Значит, некоторой линейной комбинации $\poly(h_{i})$ сопоставляется
сигнатура, меньшая $\sigma$ по $\prec_{0}$: 
\[
\exists K\in k,v\in P\,\HM(v)=\sigma'\prec_{0}\sigma,vf\equiv\poly(h_{1})-K\poly(h_{2})\pmod{I_{0}},
\]
т.е. $\left(\sigma',p'\right)=\left(\sigma',\poly(h_{1})-K\poly(h_{2})\right)\in H$.
Из определения S\emph{$_{\sigma}$}-базиса и $\sigma'\prec_{0}\sigma$
вытекает 
\[
\exists r_{j}\in R,t\in\mathbb{T}\,\SIG(tr_{j})\preccurlyeq_{0}\sigma',\HM(tr_{j})=\HM(p').
\]
Отсюда $\HM(h_{i})\neq\HM(p'),i=1,2$, иначе $r_{j}$ редуцировало
бы $h_{i}$ с сохранением сигнатуры. Значит, $\HM(h_{i})$ сокращаются
при вычитании с $k$-коэффициентом, что дает $\HM(h_{1})=\HM(h_{2})$.
S-представление $h_{1}$ получается добавлением $K\poly(h_{2})$ к
S-представлению $\left(\sigma',p'\right)$.
\begin{gvthm}
\label{thm:exist-r-sigma}На каждой итерации алгоритма после шага
\ref{enu:-remove-from-B} выполнен инвариант: для $\forall\sigma\in\mathbb{T},$
меньших по $\prec$ сигнатур элементов $B$, найдутся $r_{\sigma}\in R,t_{\sigma}\in\mathbb{T}$,
такие что $\SIG(t_{\sigma}r_{\sigma})=\sigma$ и $t_{\sigma}r_{\sigma}$
не редуцируется по $R$ с сохранением сигнатуры.
\end{gvthm}
Множество $R_{\sigma}=\left\{ r\in R\,|\,\SIG(r)|\sigma\right\} $
непусто, так как содержит добавленный на первой итерации элемент $r_{0}$
с $\SIG(r_{0})=1$. Обозначим через $r_{\sigma}$ его $\GVWl$-минимальный
элемент; положим $t_{\sigma}=\frac{\sigma}{\SIG(r_{\sigma})}$. Предположим,
что многочлен $t_{\sigma}r_{\sigma}$ может быть редуцирован с сохранением
сигнатуры относительно некоторого $r_{1}\in R$. Отсюда следует, что
$r_{1}\GVWg r_{\sigma}$, и что они не нулевые. Значит, на той же
итерации, когда в $R$ был добавлен последний из $\{r_{\sigma},r_{1}\}$,
в множество $B$ был добавлен многочлен $t'r_{\sigma}$, где $t'=\frac{\LCM(\HM(r_{1}),\HM(r_{\sigma}))}{\HM(r_{\sigma})}$,
причем $t'|t_{\sigma}$. Отсюда $\SIG(t'r_{\sigma})|\SIG(t_{\sigma}r_{\sigma})=\sigma$.
а значит $\SIG(t'r_{\sigma})\preccurlyeq\sigma$, и $\sigma\prec$-меньше
сигнатур элементов $B$. В силу этого неравенства получается, что
многочлен $t'r_{\sigma}$ уже не может быть элементом $B$, а значит
он был выкинут на шаге \ref{enu:-remove-from-B} одной из итераций,
т.е. $\exists r_{2}\in R\, r_{2}\GVWl t'r_{\sigma},\SIG(r_{2})|\SIG(t'r_{\sigma})$.
Это невозможно, поскольку влечет $r_{2}\GVWl r_{\sigma},r_{2}\in R_{\sigma}$,
что противоречит $\GVWl$-минимальности $r_{\sigma}$.
\begin{gvthm}
\label{thm:has-s-repr}На каждой итерации алгоритма после шага \ref{enu:-remove-from-B}
выполнен инвариант: все отмеченные многочлены $h\in H$ с сигнатурой
$\SIG(h)$, меньшей по $\prec$ элементов $B$, имеют S-представление
над $R$.
\end{gvthm}
Предположим, что нарушен инвариант на какой-то итерации, и рассмотрим
$\prec_{0}$-минимальную сигнатуру $\sigma$, для которой непусто
множество $V_{\sigma}\eqdef\{h\in H\,|\, h\mbox{ нарушает инвариант},\SIG(h)=\sigma\}$.
Тогда $R$ --- S\emph{$_{\sigma}$}-базис. Для любого $g\in I_{0}$
отмеченный многочлен $\left(0,g\right)$ имеет S-представление над
$\{(0,g_{1}),...,(0,g_{m})\}\subset R$, поэтому $\sigma\succ_{0}0$.
Выберем $v_{\sigma}$ --- один из элементов $V_{\sigma}$ с $\prec_{0}$-наименьшим
$\HM$. Он не может быть редуцирован с сохранением сигнатуры по $R$,
поскольку результат редукции $v_{1}$ был бы элементом $V_{\sigma}$
с $\HM(v_{1})\prec_{0}\HM(v_{\sigma})$. Возьмем $w_{\sigma}\eqdef t_{\sigma}r_{\sigma}$
из инварианта теоремы \ref{thm:exist-r-sigma} и применим лемму \ref{lem:s-basis-and-no-reductions}
к $v_{\sigma},w_{\sigma}$ и $R$. Получим, что $v_{\sigma}$ имеет
S-представление над $R\cup\{w_{\sigma}\}$. Вхождения $w_{\sigma}$
в S-представлении можно заменить на $t_{\sigma}r_{\sigma}$ и получить
представление $v_{\sigma}$ над $R$, что приведет к противоречию.
\begin{gvlem}
Если $R$ --- S-базис, то $\{\poly(r)\,|\, r\in R\}$ является базисом
Грёбнера идеала $I$.
\end{gvlem}
Для любого $p\in I$ можно взять некоторый отмеченный многочлен $h=\left(\sigma,p\right)\in H$
и применить лемму \ref{lem:one-j-exact}.
\begin{gvthm}
Простой Сигнатурный Метод Грёбнера возвращает базис Грёбнера
\end{gvthm}
К моменту остановки $B=\varnothing$, значит, по теореме \ref{thm:has-s-repr}
$R$ --- S-базис.

\textbf{Сравнение с аналогами.} Представленный алгоритм принадлежит
к семейству алгоритмов вычисления базисов Грёбнера, основанных на
использовании сигнатур, вычисляющих S-базис и в той или иной степени
являющихся модификациями алгоритма F5 из {[}1{]}. Одно из основных
направлений его модификации --- упрощение теоретических обоснований
и расширение области применимости --- представлено в {[}4-6{]}. Другое
--- повышение эффективности путем ввода дополнительных критериев отбрасывания
некоторых вычислений --- описывается в {[}7-9{]} и позволяет проводить
вычисления так, чтобы до конца редуцировались лишь многочлены, являющиеся
новыми элементами S-базиса или дающие новую сигнатуру нулевого многочлена,
расширяющую идеал моноида, содержащий такие сигнатуры, называемые
также \emph{сигнатурами сизигий.} Обобщение с одновременным применением
всех критериев в алгоритмах TRB-MJ и SB {[}10,11{]} дает возможность
добиться большей эффективности благодаря тому, что все отбрасывания
применяются до проведения таких вычислительно трудоемких операций,
как редукция многочлена, подсчет старшего монома S-пары. В итоге не
оказывается, что результаты каких-то вычислений были отброшены.

Во всех упомянутых алгоритмах, включая немодифицированный F5, формулируется
два типа критериев отброса: критерии, связанные с сизигиями, и критерии
перезаписи, корректность каждого из которых доказывается независимо.

Данная работа описывает алгоритм, вычисляющий минимальный S-базис
и осуществляющий отброс вычислений не менее эффективно, чем в TRB-MJ,
но использующий лишь единственный критерий отброса на шаге \ref{enu:-remove-from-B},
основанный на $\GVWl$-упорядочивании множества $R$. Вопрос наиболее
эффективного способа выбора редуктора в \emph{Редукции с Проверкой
Сигнатур} является открытым. Представленный в этой работе способ выбора
основан все на том же упорядочении $R$ и совпадает для случая однородных
многочленов со способом выбора, применявшимся в алгоритме F5. Теоретическое
обоснование сформулировано без S-полиномов и позволяет применять к
нему простую алгебраическую интерпретацию из {[}5{]}.

Упрощение формулировки алгоритма повлекло значительное уменьшение
времени его реализации и отладки на компьютере по сравнению с аналогами
как за счет меньшего количества множеств, так и за счет общего порядка
для критериев отбрасывания и процедуры редукции. Простота реализации
и нетребовательность к структурам данных позволяют за небольшое время
внедрять эффективную версию алгоритма в любую систему компьютерной
алгебры. Реализация, упоминаемая ниже, была создана автором за 8 часов,
что на порядок меньше времени, затраченного автором на экспериментальные
реализации других алгоритмов в подобных условиях. Доказательство,
основанное на инвариантах в терминах S-представлений, позволило сделать
работу алгоритма более прозрачной с алгебраической точки зрения, а
сам алгоритм --- потенциально расширяемым на объекты, обобщающие кольцо
многочленов над полем.

Алгоритм был реализован на С++ с использованием функций ядра программного
комплекса Singular 3-1-4 и открытых наработок К. Эдера (одного из
авторов {[}8{]}) по реализации подобных F5 алгоритмов на этом ядре.
Исходный код реализации содержится в функции ssg файла, доступного
по адресу \texttt{$\mbox{https://github.com/galkinvv/Singular-f5-like/blob/ssg/kernel/kstd2.cc}$}.

Сравнение реализации \emph{Простого Сигнатурного Метода Грёбнера}
с другими алгоритмами вычисления базисов Грёбнера, реализованными
К. Эдером, подтвердило следующие соображения:

предложенный алгоритм корректно вычисляет базис Грёбнера;

результат содержит не большее число многочленов, чем другие инкрементальные
алгоритмы, возвращающие S-базис;

время работы алгоритма оказывается не больше, чем у других инкрементальных
алгоритмов, основанных на сигнатурах.

\newpage
\spisoklit
\small\wrefdef{11}
\wref{1}{Faug\`{e}re J.-C.} A new efficient algorithm for computing Gr\"{o}bner bases without reduction to zero (F5) // Proc. 2002 Int. Symp. on Symbolic and Algebraic Computation. NY. ACM. 2002. 75--83.

\wref{2}{Kreuzer M., Robbiano L.} Computational commutative algebra. 1. Springer-Verlag. Berlin. 2000.

\wref{3}{Arri A., Perry J.} The F5 criterion revised // J. Symbol. Computat. 2011. {\bf46}, \No~9. 1017--1029.

\wref{4}{Герман О.} Доказательство критерия Фожера для алгоритма F5 // Матем. заметки. 2010. {\bf88}, \No~4. 502--510.

\wref{5}{Зобнин А.} Обобщение алгоритма F5 вычисления базиса Грёбнера полиномиальных идеалов // Программирование. 2009. \No~2. 21--30.

\wref{6}{Sun Y., Wang D.} The F5 algorithm in Buchberger’s style // J. Systems Sci. and Complexity. 2011. {\bf24}, \No~6. 1218--1231. 

\wref{7}{Gao S., Guan Y., Volny F.} A new incremental algorithm for computing Gr\"{o}bner bases // Proc.  2010 Int. Symp. on Symbolic and Algebraic Computation. NY. ACM. 2010. 13--19.

\wref{8}{Eder C., Perry J.} Signature-based algorithms to compute Gr\"{o}bner bases // Proc 36th Int. Symp. on Symbolic and Algebraic Computation. NY. ACM. 2011. 99--106.

\wref{9}{Eder C., Perry J.} F5C: A variant of Faug\`{e}re's F5 algorithm with reduced Gr\"{o}bner bases // J. Symbol. Comput. 2010. {\bf45}, \No~12. 1442--1458.

\wref{10}{Huang L.} A new conception for computing Gr\"{o}bner basis and its applications //  \texttt{http://arxiv.org/abs/1012.5425v2}.

\wref{11}{Roune B., Stillman M.} Practical Gr\"{o}bner basis computation // Proc. 2012 Int. Symp. on Symbolic and Algebraic Computation. NY. CM. 2012.

\hspace{0.75\textwidth}Поступила в редакцию

\hspace{0.75\textwidth}18.05.2012

\lend
\end{document}
